<EBook>
  <Meta>
    <Title>Verbrechen</Title>
    <Author>Ferdinand von Schirach</Author>
    <RealeaseDate>20.10.2010</RealeaseDate>
    <Genre>Krimi</Genre>
  </Meta>
  <Reviews>
    <Average>5</Average>
    <Total>338</Total>
    <Five>215</Five>
    <Four>73</Four>
    <Three>29</Three>
    <Two>11</Two>
    <One>10</One>
  </Reviews>
  <Peek>
    Ferdinand von Schirach hat es in seinem Beruf alltäglich mit Menschen zu tun, die Extremes getan oder erlebt haben. Das Ungeheuerliche ist bei ihm der Normalfall. Er vertritt Unschuldige, die mit dem Gesetz in Konflikt geraten, ebenso wie Schwerstkriminelle. Deren Geschichten erzählt er – lakonisch wie ein Raymond Carver und gerade deswegen mit unfassbarer Wucht.
  </Peek>
  <Content>
Vorwort
    Als ich vor etwa fünf Jahren gefragt wurde, ob ich Interesse daran hätte, für eine gewisse Zeit Mitglied einer Schwurgerichtskammer zu werden, war ich gerade als Richter am Oberlandesgericht tätig und im Wesentlichen mit den Aufgaben eines Pressesprechers betraut. Mit dem ganz normalen Alltag eines Richters hatte ich kaum zu tun. Überhaupt war ich mit dem Strafrecht in meiner bisherigen beruflichen Karriere nicht in Berührung gekommen. Und jetzt sollte ich auf einmal zusammen mit zwei weiteren Berufsrichtern und zwei Schöffen in Fällen von Mord und Totschlag Urteile fällen.
    Ich hatte nur vage Vorstellungen von dem, was mich dort erwarten würde. Sofort gingen mir die unappetitlichen Bilder von getöteten Menschen durch den Kopf. Fotos von entsetzlich zugerichteten Leichen und ekelerregende Obduktionsberichte. Würde ich mit diesen Bildern klarkommen? Hieß es unter Kollegen nicht immer, dass man diese richterliche Tätigkeit nicht zu lange ausüben sollte, weil die ständige Beschäftigung mit den brutalen Verbrechen und den menschlichen Abgründen, die sich dabei auftaten, den normal sozialisierten Menschen zu stark deformieren würde?
    Heute weiß ich es besser. Inzwischen ist mir klar, dass meine damaligen Überlegungen vor allem zeigten, wie wenig ich seinerzeit von dieser Materie verstand. Die Beschäftigung mit den Taten und den Menschen und Geschichten dahinter wirkte auf mich nicht zerstörend, im Gegenteil: Sie hat meinen Horizont erweitert. Obwohl ich das damals nicht wissen konnte, habe ich das Angebot angenommen. Meine Beweggründe waren ausgesprochen banal: Wie viele andere Menschen faszinierte mich das Thema »Mord und Totschlag«, wollte ich mehr über die dunkle Seite des Menschen erfahren. Ich wollte verstehen, warum jemand zum Mörder wird, was diese Täter für Menschen sind und welche Motive sie zur Tat getrieben haben. Es war ein in erster Linie soziologisch-psychologisches und weniger ein juristisches Interesse, das ich meiner neuen Aufgabe entgegenbrachte. Meine Berührungspunkte mit diesem Teil der Gesellschaft hatten sich bis dahin auf den gelegentlichen Konsum von Fernsehkrimis beschränkt. Das Strafrecht kannte ich nur aus dem Studium und aus den Akten. Bis dahin waren Mörder und andere Schwerverbrecher in meinen Augen verschlagen, skrupellos und kaltblütig.
    Schon die ersten Fälle machten mir aber deutlich, dass es so einfach nicht war. Sicher, es gibt ihn, den sinnlos mordenden Psychopathen. Doch stellte dieser Tätertyp, wie ich schnell lernte, die absolute Ausnahme dar. Sehr viel häufiger hatten wir es hingegen mit einem Täter zu tun, der durch die Verkettung ungünstiger Umstände, aufgrund einer Ausnahmesituation oder eines einzigen schwachen Momentes gehandelt hatte. Statt einer Verkörperung des Bösen schlechthin saß auf der Anklagebank sehr häufig ein eher bemitleidenswerter Mensch. Anders als im »normalen« Strafrecht hatten wir keine Gewohnheitsverbrecher vor uns, die schon mit einer ganzen Latte von Verurteilungen bei uns vorstellig wurden. In den meisten Fällen gab es zu den vermeintlich schlimmsten aller Täter zuvor keinen einzigen Eintrag im Bundeszentralregister, wie das Vorstrafenregister in Deutschland heißt. Insofern waren sie bis dahin mehr oder weniger unbescholtene Bürger gewesen. Und noch etwas fiel mir schon bald auf, nachdem ich meinen neuen Posten angetreten hatte: Unsere Täter rekrutierten sich aus allen nur erdenklichen gesellschaftlichen Schichten. Vor der Kammer für Schwurgerichtssachen mussten sich Menschen vom ungelernten Dauerarbeitslosen bis zum Professor verantworten. Auch dieser Umstand bedeutet einen gravierenden Unterschied zu der Klientel der allgemeinen Strafkammern, in denen fast ausschließlich Menschen aus unteren Gesellschaftsschichten abgeurteilt werden.
    Ich begann mich stärker für die Geschichte der Angeklagten zu interessieren. Im Grunde waren sie nicht anders als alle anderen Menschen, und mir wurde klar, dass unter gewissen Umständen jeder von uns zum Täter werden kann.
    Und bei Prozessen am Schwurgericht ist die Sache mit dem angemessenen Urteil besonders heikel. Denn für den eines Mordes Angeklagten geht es um alles oder nichts: Entweder wird er freigesprochen oder zu einer lebenslangen Freiheitsstrafe verurteilt. Tertium non datur – ein Drittes gibt es nicht. Dieses Prinzip prägt die Arbeit am Schwurgericht. Anders als in anderen Strafkammern haben wir bei Mordfällen nicht die Möglichkeit, über die konkrete Strafhöhe, womöglich im Rahmen eines sogenannten strafprozessualen Deals, korrigierend einzugreifen. Wird ein Angeklagter wegen Mordes verurteilt, muss gegen ihn eine lebenslange Freiheitsstrafe verhängt werden. Diese drastischen Folgen für den Angeklagten bürden dem Gericht eine große Verantwortung auf, die in unserer konkreten Arbeit auch spürbar wird. Denn es ist auch für den professionellen Richter etwas anderes, ob gegen den Angeklagten die höchste Strafe des Strafgesetzbuches verhängt wird oder dem Täter eine kurze Freiheitsstrafe oder sogar nur eine Geldstrafe droht. Mit den Folgen eines möglichen Fehlurteils lässt sich in Fällen mit geringem Strafmaß viel leichter leben.
    Auch wenn das Gesetz in Bezug auf das Strafverfahren eigentlich nicht zwischen schweren und leichteren Straftaten differenziert, ist es praktisch doch so, dass an die Überzeugungsbildung in einem Mordverfahren wesentlich höhere Anforderungen gestellt werden. Deshalb werden Schwurgerichtsverfahren mit einem immensen (Kosten-)Aufwand betrieben. In fast keinem dieser Strafverfahren kommen die Richter ohne Sachverständige aus, und ihnen wird jede Stunde, die sie für dieses Verfahren tätig sind, auch entsprechend der Sätze im Zeugen- und Sachverständigenentschädigungsgesetz vergütet. Da kommen so einige Stunden zusammen, denn wir müssen regelmäßig die Hilfe von forensischen Psychiatern, Rechtsmedizinern, Biologen und anderen Wissenschaftlern aller nur erdenklichen Fachrichtungen in Anspruch nehmen. Auch kommt kaum ein Schwurgerichtsverfahren heute ohne technisch aufwendige und kostspielige DNA-Analysen aus. Dutzende von Zeugen müssen vernommen werden, die zum Teil von weit her anreisen und deren Aufwendungen aus der Justizkasse beglichen werden. Schließlich hat jeder, der eines Kapitalverbrechens angeklagt wird, Anspruch auf die Beiordnung eines Pflichtverteidigers; und auch das Opfer oder dessen Hinterbliebene können als Nebenkläger auf die Beiordnung eines rechtlichen Beistandes bestehen.
    All dies macht Schwurgerichtsverfahren interessant, aber auch häufig zu komplexen Großveranstaltungen, an denen eine Vielzahl von Menschen mitwirkt, damit die Wahrheit ans Licht gelangt. Was ist wirklich geschehen? Wie hat sich die Tat konkret ereignet? Ist der vor uns sitzende Angeklagte auch wirklich der Täter? Und hat er die Tat auch schuldhaft begangen? Ist er also schuldfähig? Diesen Fragen versuchen wir uns mühsam in einem häufig langen Prozess zu nähern. Und trotzdem kann unser Ergebnis am Ende nur eine mehr oder weniger gelungene Annäherung an die Wirklichkeit sein. Wenn wir uns auch noch so große Mühe geben, den für die juristische Beurteilung relevanten Sachverhalt mit allen uns zur Verfügung stehenden Erkenntnismitteln aufzuklären, handelt es sich doch am Ende um eine (re-)konstruierte Wirklichkeit, die mit den tatsächlichen Ereignissen nicht unbedingt übereinstimmen muss, erst recht nicht in allen Details. Selbst wenn der Angeklagte umfassend gesteht und auch alle anderen Beweise gegen ihn sprechen, bleibt immer ein Restzweifel zurück, mit dem wir Richter leben müssen.
    Die Rechtswissenschaft ist keine Wissenschaft im engeren Sinne. Unsere Arbeitsergebnisse entziehen sich einem exakten naturwissenschaftlichen Beweis. Der enorme Aufwand, den wir in einem Schwurgerichtsprozess betreiben, ist und wird für immer lediglich der Versuch bleiben, der Wahrheit so nah wie möglich zu kommen. Insofern ist der großzügige Einsatz aller nur erdenklichen Ressourcen auch ein Versprechen der Justiz, sich gegen die Beschränkung unserer Erkenntnismöglichkeiten zu stemmen. Es stellt die staatliche Gegenleistung einer bleibenden Ungewissheit dar. Wir täuschen den Menschen nicht vor, dass wir in allen Fällen zu richtigen Ergebnissen gelangen, mit den natürlichen Beschränkungen unserer Erkenntnismöglichkeiten sollten wir immer offen umgehen. Und uns vor allem hüten, voreilige Urteile zu fällen oder uns auf sonstige Weise die Arbeit leichtzumachen.
    Als Richter am Schwurgericht lernt man nicht nur etwas darüber, wie Menschen zu Tätern werden, sondern auch darüber, wie Menschen zu Opfern der jeweiligen Taten werden. Bei der Bearbeitung schwerster Straftaten gelangte ich zu einer unerwarteten Erkenntnis: Nicht selten spielt der Zufall eine entscheidende Rolle. Viele Straftaten sind keineswegs das Ergebnis gründlicher Vorbereitung und Planung. Ganz häufig entspringt die Tat einem spontanen Entschluss oder einer plötzlichen Gemütsregung, wofür das spätere Opfer nicht einmal der Auslöser gewesen sein muss. Oft war er oder sie nur die Projektionsfläche für eine empfundene Kränkung oder schlicht ein unerwartetes Hindernis bei einem versuchten Raub.
    Gegen sinnlose Verbrechen können wir uns nicht wirklich wirksam schützen, jeder von uns kann theoretisch zum Opfer eines Gewaltverbrechens werden. Unser Leben kann sich so von heute auf morgen verändern, und zwar auf Dauer, vielleicht sogar für immer. Plötzlich benötigen wir vielleicht Hilfe, um vor allem die psychischen Folgen einer Straftat bewältigen zu können.
    Ich habe es erlebt, welche Kraftanstrengungen Opfern abverlangt werden, wenn sie im Rahmen einer strafrechtlichen Hauptverhandlung aus ihrer Sicht erzählen sollen, was passiert ist, wenn sie dem vermeintlichen Täter erneut begegnen und sie auch kritischen Fragen aller Prozessbeteiligten ausgesetzt sind. An ihrer Befragung führt aus strafprozessualen Gründen kein Weg vorbei, umso mehr muss das Gericht, müssen alle beteiligten Richter ihrer Fürsorgepflicht gerecht werden und sensibel mit den Opfern umgehen, damit sie nicht erneut unnötig Leid erfahren und damit zum zweiten Mal zum Opfer werden. Zu diesem Schutz der Opfer gehört auch, dass sie als Nebenkläger auftreten können und ihnen zudem eigens darauf spezialisierte Rechtsanwälte zur Seite stehen. Diese Nebenklägervertreter sollen ihren Mandanten Halt geben und damit im modernen Strafprozess eine nicht zu unterschätzende Rolle erfüllen.
    Meine Arbeit als Richter in einer Schwurgerichtskammer hat mich dazu gebracht, nichts für unmöglich zu halten. Hatte ich vorher noch eine verhältnismäßig klare Vorstellung davon, welche Verhaltensweisen den Menschen zuzutrauen sind und was es auf gar keinen Fall geben kann, bin ich inzwischen eines Besseren belehrt worden. Dass ein Angeklagter nur für ein paar Euro einen Mord begeht, dass der Täter einem weiblichen Mordopfer Nüsse in die Vagina einführt und dass plötzlich wie aus dem Nichts ein Augenzeuge der Tat auftaucht – alles das habe ich schon erlebt. Und ich habe Taten erlebt, die letztlich auf einer einzigen falschen Entscheidung in der Vergangenheit basierten. Oft ging es dabei keineswegs um große und bedeutsame Entscheidungen des Lebens, bei denen jedem schon vorher einleuchten würde, dass sie mit Bedacht getroffen werden müssen, sondern um kleine, auf den ersten Blick unbedeutende und banale Weichenstellungen, die sich jederzeit korrigieren lassen. Dennoch wurden sie den späteren Angeklagten zum Verhängnis. Und das nicht, weil es nach dem kleinen Schritt in die falsche Richtung keine Gelegenheiten zum Gegensteuern mehr gegeben hätte. Das wurde mir oft schon deutlich, wenn ich in der Verfahrensakte über die Hintergründe las. Etwas mehr Konsequenz bei der Trennung von einem erkennbar problematischen Untermieter etwa oder der Verzicht auf ein letztes Bier in der Stammkneipe hätte gereicht, um das Unheil zu verhindern, wegen dem er oder sie nun vor Gericht stand. Dem zweifelhaften Helden einer antiken Tragödie gleich überhören die Betroffenen aber alle Alarmsignale und schreiten weiter dem Unglück entgegen.
    Die Erkenntnis, dass keine Vorstellung so absurd ist, dass sie nicht der Realität entsprechen könnte, hilft mir als Richter, unvoreingenommener zu sein, indem ich nicht manches von vornherein ausschließe. Ein Angeklagter, der nur für ein paar Euro einen Mord begeht, oder eine Augenzeugin, die den Täter nur indirekt offenbart – nichts ist unmöglich bei einem Schwurgerichtsprozess. Und es kommt nicht darauf an, was wir Richter persönlich für möglich halten, sondern darauf, was tatsächlich passiert ist. Die einzelnen Sachverhalte mit aller Gründlichkeit aufzuklären, vorhandene Beweismittel sorgfältig zu prüfen, wie abwegig uns etwas auch erscheinen mag, ist unsere eigentliche Aufgabe.
    Wie schwer das oft ist und welche verschlungenen Wege die Rechtsprechung manchmal gehen muss, sollen die folgenden zehn Kapitel zeigen. Alle Geschichten zusammen verdeutlichen vor allem eines: dass eine vorurteilfreie Haltung gegenüber Tat und Täter für jeden Richter, der mit Strafsachen betraut ist, selbstverständlich sein sollte – erst recht an einem Schwurgericht.
    Asans Gemüseladen
    Wann immer in der Öffentlichkeit die konkrete Strafzumessung der Gerichte bei einem Gewaltverbrechen diskutiert wird, geht es geradezu stereotyp um die Kindheitserlebnisse des Täters, um die Tat in einem milderen Licht erscheinen zu lassen. So durchschaubar diese Strategie auch sein mag, so habe ich in der Zeit meiner Beschäftigung mit schwersten Straftaten doch selten erlebt, dass ein des Mordes Angeklagter als Kind nicht tatsächlich grauenhaften Erlebnissen ausgesetzt war. Misshandlungen jeglicher Art, Alkoholmissbrauch der Eltern und das Fehlen einer liebevollen familiären Atmosphäre – fast jeder unserer Straftäter konnte hierzu etwas berichten. Bei Asan Sahin lag die Sache anders. Nach herkömmlichen Maßstäben sprach nichts dafür, dass er, knapp 35 Jahre nachdem er in einem kurdischen Dorf zur Welt gekommen war, ein brutales Verbrechen begehen würde. Die Verhältnisse, in die er hineingeboren wurde, entsprachen in keinster Weise solchen, aus denen typischerweise spätere Straftäter hervorgehen. Es waren besondere Umstände, die Asan schließlich zum Mord trieben.
    Asan war als zweites von insgesamt fünf Kindern in einem intakten und liebevollen Elternhaus aufgewachsen. Die Familie lebte in bescheidenen, aber keinesfalls ärmlichen Verhältnissen. Die Beziehung der Kinder zu ihren Eltern war herzlich, Gewalt und Alkohol spielten keine Rolle. Erzogen wurden die Kinder nach weltlichen und verhältnismäßig liberalen Maßstäben, weil vor allem der Vater mit dem strikten schiitischen Islam, der Staatsreligion im Iran, nicht viel anfangen konnte.
    Und doch gab es in den ersten Lebensjahren von Asan eine kleine Besonderheit, die ich an dieser Stelle unbedingt erwähnen möchte. Zwar könnte sie im Kontext eines langen Lebens leicht übersehen werden, doch hat sie seine Persönlichkeit entscheidend geprägt und wirft somit ein klareres Licht auf das spätere Geschehen: Noch wenige Jahre vor Asans Geburt hatten seine Eltern in einer kurdisch dominierten Region im Irak gelebt. Dort war auch Asans älterer Bruder Soran zur Welt gekommen. Daher sprach die Familie Kurdisch, woran sich auch in den ersten Jahren nach dem Umzug in den Iran nichts änderte. So erlebte Asan, dass innerhalb der Familie Kurdisch und sonst Farsi gesprochen wurde. Diese Trennung zwischen innerfamiliärer und außerfamiliärer Kommunikation führte bei ihm zu einer massiven Sprachhemmung und dadurch bedingt zu frühkindlichen Entwicklungsstörungen. Erst mit fünf Jahren begann Asan zu sprechen, nachdem ein Arzt den besorgten Eltern den Rat gegeben hatte, sich auch innerhalb der Familie nur auf Farsi zu unterhalten.
    Schnell holte Asan in der Folgezeit seinen Rückstand auf und konnte regulär eingeschult werden. Am Ende schaffte er sogar einen qualifizierten Abschluss. Bis zu seinem fünften Lebensjahr allerdings war er das Sorgenkind, auf das sich alle Aufmerksamkeit richtete und dem besondere Fürsorge und Liebe entgegengebracht wurde. Asan genoss es, im Mittelpunkt der Großfamilie zu stehen und von allen umsorgt und behütet zu werden. Auch nachdem er seine Entwicklungsdefizite aufgeholt hatte und ein »normales« Kind geworden war, forderte er von seiner Familie weiterhin besondere Zuwendung ein. Das Wohlgefühl, das ihm die Sonderstellung in der Familie beschert hatte, war Teil seiner Persönlichkeit geworden. Damit war sein Seelenheil auch künftig davon abhängig, dass er besonders umsorgt wurde, nur so konnte er sich geborgen fühlen. Eine solche frühkindliche Prägung wirkt sich so lange nicht nachteilig aus, wie es gelingt, die gewohnten Beziehungen aufrechtzuerhalten. Was aber passiert, wenn die Lebensumstände zu einem Verlust dieser dringend benötigten Rahmenbedingungen führen? Oder wenn der Betreffende auch nur denkt, dass sie ihm auf einmal vorenthalten werden. Ich werde auf diese Frage zurückkommen.
    Nach dem erfolgreichen Schulabschluss ereignete sich erneut etwas, das auf den ersten Blick nichts mit den späteren Geschehnissen zu tun hatte, aber für die Einschätzung des begangenen Verbrechens sehr wohl von Bedeutung war. Asan absolvierte gerade eine Ausbildung zum Fluglotsen, als er seinen ersten schweren epileptischen Anfall erlitt. Die Epilepsie als solche bekamen die Ärzte schnell in den Griff, Asan wurde auf wirksame Medikamente eingestellt und erlitt nur noch sehr selten einen Anfall. Allerdings war der Traum von der Karriere als Fluglotse endgültig ausgeträumt. Er wurde entlassen und kehrte in sein Heimatdorf zu seiner Familie zurück, wo er sich die folgenden Jahre mit Gelegenheitsarbeiten durchschlug und auf seine große Chance wartete. Die sah er gekommen, als sein älterer Bruder Soran ihn einlud, seinem Beispiel zu folgen und nach Deutschland auszureisen. Asan war von dieser Idee sofort begeistert, wusste er doch von seinem Bruder, dass es in Deutschland – gemessen an iranischen Verhältnissen – um ein Vielfaches leichter war, genügend Geld zu verdienen, um die nunmehr auch noch um Enkel angewachsene Großfamilie im Iran unterstützen zu können.
    Also reiste Asan mit gefälschten Papieren nach Deutschland, stellte einen Asylantrag und zog zunächst zu seinem Bruder nach Hamburg. Dort tauchte er vorerst auch unter, als sein Asylantrag abgelehnt wurde und Asan eigentlich zur Ausreise aus Deutschland verpflichtet gewesen wäre. In Hamburg lernte er auch Anke kennen, eine Deutsche, die sich für Amnesty International um Ausländer kümmerte, sie bei Behördengängen unterstützte und ihnen in allen Lebenslagen mit Rat und Tat zur Seite stand. Zwischen den beiden entwickelte sich bald eine intime Beziehung, die jedoch nur einige wenige Monate währte. Von Dauer indes blieb ihre Freundschaft. Asan hatte in Anke eine Vertraute gefunden, an die er sich mit seinen Problemen auch dann noch wenden konnte, als er längst nicht mehr in Hamburg lebte. Dieser sehr persönlichen Beziehung zwischen ihnen ist es zu verdanken, dass wir in der späteren Gerichtsverhandlung auf eine wertvolle Zeugin zurückgreifen konnten, die insbesondere über Asans psychische Verfassung zum Zeitpunkt der Tat aufschlussreiche Hinweise geben konnte.
  </Content>
  <ReviewBox>
    <Review>
      <Title>Tiefe Einblicke</Title>
      <Author>LTM</Author>
      <Date>11. Oktober 2010</Date>
      <Rating>5</Rating>
      <Text>
Über die deutsche Justiz mag man denken was man will, Ferdinand von Schirach gelingt es mit seinem Buch "Verbrechen" dem Leser einen neuen Blickwinkel zu erschließen. Schwarz und Weiß verlieren an Dominanz, man lernt menschliche Schicksale differenzierter zu betrachten. Die zahlreichen kurzweiligen Geschichten, die von Schirach niedergeschrieben hat, reißen einen mit, auch, oder vor allem weil sie wahr sind. Der Autor - Strafverteidiger - verurteilt nicht, sondern lässt den Leser entscheiden. Erstaunlich, aber wahr: Man kann sich teils sowohl mit den Tätern als auch den Opfern identifizieren. Eine Vorverurteilung findet nicht statt und gerade das macht es so interessant, so neu. Denn wer hat sich nicht schon selbst dabei ertappt, einen Angeklagten zu verurteilen, als Wahnsinnigen abzustempeln. Von Schirach zeigt ganz klar: Man muss auch die Geschichte drumrum kennen, den Menschen "vor der Tat". Besonders in Erinnerung geblieben ist mir - ich hab das Buch schon vor längerer Zeit gelesen - der Fall des Rentners, der seine Frau mit einem Beil ermordet hat. Klingt brutal. Ob er nun Täter oder Opfer oder womöglich beides ist, ist nicht offensichtlich, wenn man den Fall kennt... Aber das sollte man selbst erlesen. Fünf Sterne.
      </Text>
    </Review>
    <Review>
      <Title>Moralische Grenzfälle</Title>
      <Author>*hrafnaklukka*</Author>
      <Date>31. August 2009</Date>
      <Rating>4</Rating>
      <Text>
Diese Buch hat mich mehrmals in ein moralisches Dilemma gestürzt: so individuell und verschieden wie die Menschen und die einzelnen Fälle sind, eins haben sie gemeinsam - die Grenze zwischen Opfer und Täter sind oftmals verwischt bzw. ist sehr fliessend. Alle elf Geschichten handeln von realen Fällen, die in von Anwalt Ferdinand von Schirach vertreten wurden. Es geht um Menschen, die in außergewöhnliche Umstände und ungewöhnliche Kriminalfälle verstrickt werden: warum hat Theresa ihren über alles geliebten Bruder Leonhard in der Badewanne ertränkt? Wer hat die schöne Studentin Stefanie ermordet? Und warum belastet der schlaue Karim seinen Bruder fälschlicher Weise eines Verbrechens? Die Verbrechen, um die es geht, sind so vielfältig wie die Personen selber, die darin eine Rolle spielen: von Falschaussage ist über Körperverletzung, Raub und Totschlag bis hin zum Mord ist alles vertreten. Und oft stellt man sich die Frage, was hätte anders laufen können. So wie bei dem Arzt, der seine Ehefrau nach langer Ehe lieber umbringt, als sie um die Trennung zu bitten. Über das relativ milde Urteil von drei Jahren Haft lässt sich streiten. Alle Geschichten in dem Buch sind sehr interessant und gut geschrieben, außerdem regen sie oft zum Nachdenken an. Obwohl der Ton eher sachlich ist, gehen die Inhalte sehr in die Tiefe. Der Leser erfährt nicht nur was über die jeweiligen Verbrechen und Strafen, sondern auch über die Umstände, die zu diesen geführt haben. Ich als Leser habe mit den einzelnen Figuren gelitten, geschmunzelt und getrauert, und das ist es, was ein gutes Buch ausmacht. Das Leben ist manchmal kreativer als der beste Autor und schreibt die ungewöhnlichsten und spannenden Geschichten selber. Ich würde das Buch jederzeit weiter empfehlen oder auch verschenken, denn ich habe mich als Leser sehr gut unterhalten gefühlt.
      </Text>
    </Review>
    <Review>
      <Title>Mehr Literat als Anwalt</Title>
      <Author>Thomas R.</Author>
      <Date>7. Mai 2010</Date>
      <Rating>3</Rating>
      <Text>
Eigentlich dachte ich bei der Beschreibung des Autors als Promianwalt (z.B. Schabowski) und Verteidiger von Unterweltgrößen bekommt man viel interessantes über reale Fälle zu lesen. Dem Autor geht es jedoch in der Hauptsache um die literarische Darstellung von Lebensschicksalen, als das er den LeserIn bei seiner Anwaltstätigkeit über die Schulter schauen lässt. Obwohl die Plots manchmal nicht schlecht sind, finde ich seine Kurzgeschichten nicht wirklich herausragend. Wirklich interessant finde ich die Geschichten, wo ein Bezug zu seiner Anwaltstätigkeit besteht. So erfährt man in "Tanatas Fuschale" einiges über die Berliner Bandenwelt, "Summertime" ist eine traurige Liebesgeschichte, "Notwehr" - da möchte man irgendwie schon reagieren können, wie der am Ende doch nicht so sympathische Held und "Der Äthopier" hat ein wirklich sehr emotionales Lebensschicksal und zumindest werden in diesen vier Erzählungen keine Frauen zerstückelt, was bei den restlichen schon vorkommen kann. Ob man wirklich einen zweiten literarischen Berliner Anwalt nach Bernhard Schlink braucht?
      </Text>
    </Review>
    <Review>
      <Title>Verbrechen und Strafe</Title>
      <Author>sabatayn76</Author>
      <Date>26. September 2009</Date>
      <Rating>2</Rating>
      <Text>
Inhalt:
Ferdinand von Schirach ist Anwalt und Strafverteidiger und hat mit "Verbrechen" elf Stories über Verbrechen, Strafe und Schuld vorgelegt.

Mein Eindruck:
"Verbrechen" beginnt mit einer interessanten Geschichte, dem Fall von Friedhelm Fähner, der ein unauffälliges Leben führt und plötzlich seine Ehefrau zerhackt. Diese Story klang vielversprechend, und ich glaubte (und hoffte), dass dem Leser in den folgenden Geschichten weitere Einblicke ins deutsche Strafsystem geboten werden. Leider war dem nicht so, und die nachfolgenden Fallberichte waren teils langweilig, teils grenzüberschreitend detailverliebt und zeigten weder psychologischen noch juristischen Tiefgang.
Die Sprache von Ferdinand von Schirach war bisweilen zu dramatisch und reißerisch ("Er war glücklich. Es war das letzte Mal in seinem Leben."). Im Verlaufe des Buches hatte ich mehr und mehr den Eindruck, dass es dem Autor größtenteils um Selbstbeweihräucherung ging, dass er seine Stories dafür nutzt, sich selbst auf die Schultern zu klopfen, weil er alles so gut im Griff hat.
Die Gewaltschilderungen haben mich sehr abgestoßen. Ich vertrage sicherlich einiges und bin nicht zimperlich, aber ich finde, dieses Ausmaß ist im Rahmen eines solchen Buches unnütz. Anderen Autoren gelingt es zumindest, ohne Gemetzel und detaillierte Beschreibungen von Gewebebestandteilen Entsetzen beim Leser hervorzurufen.
Der Autor bringt meiner Meinung nach nichts Neues. Geschichtchen dieser Art kann man in jedem billigen Thriller finden. Unter dem Deckmantel der "Wahrheit eines Strafverteidigers" wirkt das Ganze auf die Mehrheit wahrscheinlich spannend und neu, ist es aber nicht.

Mein Resümee:
Wer sich für Fallgeschichten und Phänomene wie Rechtsextremismus, Kindesmissbrauch und sexuelle Paraphilien interessiert, der sollte die populärwissenschaftlichen Bücher von Andreas Marneros lesen. In allgemeinverständlicher Sprache erzählt der Psychiater Marneros die Geschichten von Straftätern und erklärt nebenbei Begriffe wie Schuld(un)fähigkeit, Maßregelvollzug, Persönlichkeitsstörungen und psychische Erkrankungen.
"Verbrechen" ist meiner Meinung nach ein Buch, das nur an der Oberfläche kratzt, delinquentes Verhalten und Strafbemessung nicht ausreichend erklärt und somit kein Wissen und keine Erkenntnis vermitteln kann.
      </Text>
    </Review>
    <Review>
      <Title>Aufsatzstil</Title>
      <Author>anna denecke</Author>
      <Date>18. Dezember 2009</Date>
      <Rating>1</Rating>
      <Text>
Nach den euphorischen Rezensionen z. B. im Spiegel bin ich voller Erwartungen gewesen. Als das Buch endlich ankam, glaubte ich meinen Augen nicht zu trauen. Ich habe es erst einmal oberflächlich durchgeblättert, so wie ich das immer bei neuen Büchern mache. Ich war sofort irritiert: ein erschreckend einfacher Stil, dachte ich aber begann dann doch zu lesen, quälte mich von Geschichte zu Geschichte und war ratlos. Was um Himmels Willen führt bei den Kritikern und Lesern nur dazu, immer wieder Bücher hochzujubeln, die es nicht wert sind? In der Psychologie gibt es das Phänomen der self-full-filling prophecy. So ähnlich scheint es mir auch inm Literaturbetrieb zuzugehen. Wenn ein Großkritiker was ausgeworfen hat, rennen alle hinterher, egal obs stimmt oder nicht.
Zusammenfassend: In der elften Klasse werden manchmal bessere Aufsätze geschrieben. Dialektischer Besinnungsaufsatz oder so ähnlich hieß das früher. Von Schirach hat seitdem nichts dazugelernt. Wenn seine Plädoyers so sind, ok. Aber man sollte das nicht mit Literatur verwechseln.
      </Text>
    </Review>
  </ReviewBox>
</EBook>